% Poglavlje 1

%\chapter{NumPy polja} % Chapter title
%\label{ch:numpy_polja} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:introduction} 

\chapter{Zadavanje polja u NumPy-u}
\label{ch:zadavanje_polja_u_numpyu}

%----------------------------------------------------------------------------------------

Bazni objekt u NumPy-u, \texttt{ndarray}\index{ndarray}, je homogeno multidimenzionalno polje. Homogenost polja podrazumijeva da su svi podaci u polju istog tipa. U NumPy-u, dimenzije se nazivaju \texttt{axes} a broj dimenzija \texttt{rank}.

Elementi polja su indeksirani pozitivnim cijelim brojevima.

%----------------------------------------------------------------------------------------



NumPy polja se mogu zadavati na više načina. Bazično, zadavanje polja se može podjeliti na ručni unos pomoću naredbe \texttt{array} te na automatsko generiranje polja. NumPy polja mogu se automatski generirati pomoću neke od naredbi za generiranje polja.

\section{array}
\label{sec:array}
\index{array}

Naredba \texttt{array} omogućava kreiranje NumPy polja iz običnih Python listi ili tuple-ova. Prilikom kreiranja polja pomoću \texttt{array} naredbe, u argument funkcije upisuju se elementi matrice i to na način da  svaka dimnezija započinje otvornemo uglatom zagradom (\texttt{[}) i završava zatvorenom uglatom zagradom (\texttt{]}) dok su elementi razdvojeni zarezom.

Najjednostavnija sintaksa naredbe \texttt{array} je:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={array}]
array(object) 
\end{lstlisting}

Ako je argument naredbe \texttt{array} tuple, onda pojedina dimenzija započinje i završava sa zagradama. Pri tome treba paziti da je argumnet naredbe \texttt{array} samo jedan tuple (cijeli tuple mora biti u jednim zagradama). Moguće je kombinirati Python liste i tuple-ove prilikom zadavanja matrice.

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
>>> from numpy import *
>>> M1 = array([[1, 2, 3],[4, 5, 6]])
>>> M1
array([[1, 2, 3],
       [4, 5, 6]])
>>> M2 = array( ( (6,7,8), (9,10,11) ) )
>>> M2
array([[ 6,  7,  8],
       [ 9, 10, 11]])
>>> M3 = array( ( [6,7,8], (9,10,11) ) )
>>> M3
array([[ 6,  7,  8],
       [ 9, 10, 11]])
\end{lstlisting}

Dodatni, neobavezni argumenti naredbe \texttt{array} su:

\texttt{dtype} - željeni tip podataka za elemente polja. Ako argument nije zadan, elementi polja će preuzeti minimalni tip potreban za pohranu podataka iz objekta \texttt{object}. Ovaj argument se može koristiti samo za 'povećati' (eng. \textit{upcast}) tip zadanog objekta. Za 'smanjiti' (eng. \textit{downcast}) tip koristiti \texttt{.astype(t)} naredbu. 

\texttt{copy} - bool varijabla (\texttt{True} ili \texttt{False}) koja određuje da li se objekt kopira. 

\texttt{order} - određuje način na koji se polje pohranjuje u memoriji. Polje može biti pohranjeno na tri načina:
\begin{itemize}
 \item \texttt{'C'} - elementi polja će biti poredani u memoriji na način da zadnji indeks varira najbrže (C-povezani poredak)
 \item \texttt{'F'} - elementi polja će biti poredani u memoriji na način da prvi indeks varira najbrže (Fortran-povezani poredak)
 \item \texttt{'A'} - elementi polja neće imati definiran poredak u memoriji (C-povezani poredak, Fortran-povezani poredak ili čak nepovezani poredak)
\end{itemize}

\texttt{subok} : bool, optional
If True, then sub-classes will be passed-through, otherwise the returned array will be forced to be a base-class array (default).

\texttt{ndmin} - minimalni broj dimenzija generiranog polja. Prema potrebi, broj dimenzija će biti povećan na načina da će jedinice biti dodane u \texttt{shape} polja.

\section{arange}
\label{sec:arange}
\index{arange}

Naredba \texttt{arange} omogućuje kreiranje jednodimenzionalnog polja koje sadrži aritmetički niz definiran sa prvim članom, zadnjim članom te korakom.

Sintaksa naredbe je

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={arange}]
arange(start, stop, step, type) 
\end{lstlisting}

gdje je \texttt{start} početak niza, \texttt{stop} kraj niza, \texttt{step} korak niza a \texttt{type} je tip podataka sadržanih u nizu.

\marginpar{Oprez! Prilikom korištenja ne-cjelobrojnih koraka niza rezultat naredbe \texttt{array} može biti nekonzistentan. U takvim slučajevima bolje je koristiti naredbu \texttt{linspace} (\ref{sec:linspace}).}

Svi argumennti naredbe \texttt{arange} osim \texttt{stop} su neobavezni i ukoliko nisu uneseni imaju zadane vrijednosti:
\begin{itemize}
 \item \texttt{start} ima zadanu vrijednost \texttt{0}
 \item \texttt{step} ima zadanu vrijednost \texttt{1} te zahtijeva i zadavanje argumenta \texttt{start}
 \item \texttt{type} ako nije zadan, postavlja se tipa na temelju ostalih argumenata. 
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
>>> M1 = arange(10, 30, 3)
>>> M1
array([10, 13, 16, 19, 22, 25, 28])
>>> M2 = arange(-2, 3)
>>> M2
array([-2, -1,  0,  1,  2])
>>> M3 = arange(5)
>>> M3
array([0, 1, 2, 3, 4])
\end{lstlisting}

\section{linspace}
\label{sec:linspace}
\index{linspace}

Naredba \texttt{linspace} ima sličnu namjenu kao i naredba \texttt{arange} (kreiranje aritmetičkog niza) samo što se umjesto koraka niza zadaje broj članova niza.

I sintaksa naredbe je vrlo slična naredbi \texttt{arange}: 

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={linspace}]
linspace(start, stop, num=50, endpoint=True, retstep=False) 
\end{lstlisting}

gdje je \texttt{start} početak niza, \texttt{stop} kraj niza, \texttt{num} broj elemenata niza, \texttt{endpoint} je opcija uključivanja zadnjeg elementa a \texttt{retstep} je opcija vraćanja korištenog koraka niza.

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
>>> M1=linspace(0,10,21)
>>> M1
array([  0. ,   0.5,   1. ,   1.5,   2. ,   2.5,   3. ,   3.5,   4. ,
         4.5,   5. ,   5.5,   6. ,   6.5,   7. ,   7.5,   8. ,   8.5,
         9. ,   9.5,  10. ])
>>> M2 = linspace(0, 5, 10, endpoint=False)
>>> M2
array([ 0. ,  0.5,  1. ,  1.5,  2. ,  2.5,  3. ,  3.5,  4. ,  4.5])
>>> M3, step = linspace(0, 1, retstep=True)
>>> M3
array([ 0.        ,  0.02040816,  0.04081633,  0.06122449,  0.08163265,
        0.10204082,  0.12244898,  0.14285714,  0.16326531,  0.18367347,
        0.20408163,  0.2244898 ,  0.24489796,  0.26530612,  0.28571429,
        0.30612245,  0.32653061,  0.34693878,  0.36734694,  0.3877551 ,
        0.40816327,  0.42857143,  0.44897959,  0.46938776,  0.48979592,
        0.51020408,  0.53061224,  0.55102041,  0.57142857,  0.59183673,
        0.6122449 ,  0.63265306,  0.65306122,  0.67346939,  0.69387755,
        0.71428571,  0.73469388,  0.75510204,  0.7755102 ,  0.79591837,
        0.81632653,  0.83673469,  0.85714286,  0.87755102,  0.89795918,
        0.91836735,  0.93877551,  0.95918367,  0.97959184,  1.        ])
>>> step
0.02040816326530612
\end{lstlisting}


\section{zeros}
\label{sec:zeros}
\index{zeros}
Naredba \texttt{zeros} omogućava generiranje polja koje sadrži nule.
Osnovna sintaksa naredbe \texttt{zeros} je
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={zeros}]
zeros(shape)
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{shape} lista koja sadrži veličine dimenzija.

Osim veličine dimnezija, postoje i dodatni neobavezni argumenti za definiranje tipa podataka te načina spremanja polja u memoriju:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={zeros}]
zeros(shape, dtype=float, order='C')
\end{lstlisting}

\marginpar{Naredba \texttt{zeros\_like} ima dodatne argumente \texttt{dtype} i \texttt{order}. \texttt{dtype} omogućuje nametanje tipa podataka za generirano polje, a ako nije specificiran onda generirano polje nasljeđuje tip podataka od argumenta \texttt{a}. \texttt{order} omogućuje mijenjanje rasporeda spremanja polja u memoriju.}
Za generiranje polja nula može poslužiti i naredba \texttt{zeros\_like}\index{zeros\_like} koja generira polje nula istih dimenzija kao neko postojeće polje.
Sintaksa naredbe je:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={zeros\_like}]
 zeros_like(a)
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{a} matrica čije dimenzije treba preuzeti. 

%Isti se rezultat može postići i na druge načine:
%\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
%>>> from numpy import *
%>>> a = array([0, 2, 5, 1])
%>>> b = zeros(a.shape)
%>>> print a
%[0 2 5 1]
%>>> print b
%[ 0.  0.  0.  0.]
%\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
>>> from numpy import *
>>> a = zeros([3, 5])
>>> print a
[[ 0.  0.  0.  0.  0.]
 [ 0.  0.  0.  0.  0.]
 [ 0.  0.  0.  0.  0.]]
>>> b = array([2, 5, 6, 0])
>>> print b
[2 5 6 0]
>>> c = zeros_like(b)
>>> print c
[0 0 0 0]
\end{lstlisting}


\section{ones}
\label{sec:ones}
\index{ones}

Za generiranje matrice zadanih dimenzija koja sadrži jedinice koristi se naredba \texttt{ones}. Sintaksa naredbe je vrlo ista kao i kod naredbe \texttt{zeros}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={ones}]
ones(shape, dtype=float, order='C')
\end{lstlisting}

\marginpar{Naredba \texttt{ones\_like} ima dodatne argumente \texttt{dtype} i \texttt{order} koji funkcioniraju jednako kao što je opisano za naredbu \texttt{zeros\_like}.}
Za kreiranje matrice, koja sadrži jedinice istih dimenzija kao neka postojeća matrice, koristi se \texttt{ones\_like}\index{ones\_like} naredba:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={ones\_like}]
ones_like(a)
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{a} matrica čije dimenzije treba preuzeti. 

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
>>> from numpy import *
>>> a = ones([2,4])
>>> print a
[[ 1.  1.  1.  1.]
 [ 1.  1.  1.  1.]]
>>> b = ones([3, 2],dtype=int)
>>> print b
[[1 1]
 [1 1]
 [1 1]]
>>> c = array([5, 8])
>>> d = ones_like(c)
>>> print d
[1 1]
\end{lstlisting}

\section{eye}
\label{sec:eye}
\index{eye}

Generiranje dvodimenzionalne jedinične matrice (sadrži jedinice na dijagonali a ostalo su nule) moguće je sa naredbom \texttt{eye}.
\marginpar{Naredba \texttt{eye} omogućuje generiranje isključivo dvodimenzionalnih jediničnih matrica.}
Potpuna sintaksa naredbe \texttt{eye} je:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={eye}]
eye(N, M=None, k=0, dtype=<type 'float'>)
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{N} broj redaka generiranog polja, \texttt{M} broj stupaca generiranog polja (ako nije zadano, broj stupaca je jednak broju redaka), \texttt{k} indeks dijagonale (0 je glavna dijagonala, pozitivna vrijednost se odnosi na dijagonale iznad a negativna na dijagonale ispod glavne dijagonale) dok je \texttt{dtype} tip podataka generiranog polja.

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal]
>>> from numpy import *
>>> a = eye(4)
>>> print a
[[ 1.  0.  0.  0.]
 [ 0.  1.  0.  0.]
 [ 0.  0.  1.  0.]
 [ 0.  0.  0.  1.]]
>>> b = eye(5, 3)
>>> print b
[[ 1.  0.  0.]
 [ 0.  1.  0.]
 [ 0.  0.  1.]
 [ 0.  0.  0.]
 [ 0.  0.  0.]]
>>> c = eye(3, 5, 1)
>>> print c
[[ 0.  1.  0.  0.  0.]
 [ 0.  0.  1.  0.  0.]
 [ 0.  0.  0.  1.  0.]]
\end{lstlisting}


\section{diag}
\label{sec:diag}
\index{diag}

Često su brojevi na dijagonali matrice važni u proračunu i javlja se potreba da ih se spremi u zasebnu varijablu. Naredba \texttt{diag} omogućuje upravo to: generira vektor koji sadrži elemenate dijagonale zadane matrice.

Sintaksa naredbe je vrlo jednostavna. Funkcija \texttt{diag} obavezno prima, kao argument, matricu iz koje se želi preuzeti dijagonala. Dodatni argument, \texttt{k}, specificira položaj (indeks) dijagonale: 0 je glavna dijagonala, pozitivna vrijednost se odnosi na dijagonale iznad a negativna na dijagonale ispod glavne dijagonale.
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={diag}]
diag(v, k=0)
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Spremanje elemenata dijagonale matrice u vektor},label=lst:diag]{gfx/ZadavanjeNumpyPolja/diag01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> python diag01.py 
[[1 2 3]
 [4 5 6]
 [7 8 9]]
[1 5 9]
[2 6]
\end{lstlisting}


\section{meshgrid}
\label{sec:meshgrid}
\index{meshgrid}

Naredba \texttt{meshgrid} služi za generiranje matrice koordinata na temelju vektora koordinata.

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal, keywords={linspace, meshgrid}]
>>> import numpy as np
>>> x = np.linspace(0, 5, 6)
>>> y = np.linspace(10, 50, 5)
>>> X, Y = np.meshgrid(x, y)
>>> print x
[ 0.  1.  2.  3.  4.  5.]
>>> print y
[ 10.  20.  30.  40.  50.]
>>> print X
[[ 0.  1.  2.  3.  4.  5.]
 [ 0.  1.  2.  3.  4.  5.]
 [ 0.  1.  2.  3.  4.  5.]
 [ 0.  1.  2.  3.  4.  5.]
 [ 0.  1.  2.  3.  4.  5.]]
>>> print Y
[[ 10.  10.  10.  10.  10.  10.]
 [ 20.  20.  20.  20.  20.  20.]
 [ 30.  30.  30.  30.  30.  30.]
 [ 40.  40.  40.  40.  40.  40.]
 [ 50.  50.  50.  50.  50.  50.]]
\end{lstlisting}

\texttt{meshgrid} je vrlo korisna kod evaluacije funkcija na mreži točaka:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal, keywords={linspace, meshgrid}]
>>> import numpy
>>> x = numpy.linspace(0, 3, 4)
>>> y = numpy.linspace(0, 5, 6)
>>> xx, yy = numpy.meshgrid(x, y, sparse=True)
>>> z = numpy.cos(xx + yy**2) - numpy.sin(xx**2 - yy)
>>> z
array([[ 1.        , -0.30116868,  0.34065566, -1.40211098],
       [ 1.38177329, -0.41614684, -1.1311125 , -1.64300187],
       [ 0.25565381,  1.12513317,  0.05087286,  0.09691566],
       [-0.77001025,  0.0702259 , -0.83704529,  1.12326946],
       [-1.71446198, -0.13404333,  0.66031671,  1.94762889],
       [ 0.03227854, -0.10988317,  0.54933218, -0.20580337]])
\end{lstlisting}
